.. _caching-pattern:

Кэширование
===========

Когда приложение работает медленно, можно попробовать воспользоваться
кэшированием.  По крайней мере это самый простой способ ускорения
программы.  Как работает кэширование? Допустим, имеется функция, которая
работает довольно долго, но результаты её работы будут пригодны для
использования даже через 5 минут.  Смысл в том, что на самом деле мы на
некоторое время помещаем результаты расчётов в кэш.

Сам по себе Flask не умеет кэшировать, но Werkzeug, одна из библиотек,
на которой он основан, имеет базовую поддержку кэширования.  Библиотека
поддерживает различные средства кэширования, но скорее всего вам
захочется воспользоваться сервером memcached.

Настройка кэша
--------------

Объект кэша создаётся единожды и продолжает работать примерно так же, как
это происходит с объектами :class:`~flask.Flask`.  Если речь идёт о сервере
разработки, то можно создать объект
:class:`~werkzeug.contrib.cache.SimpleCache`, который представляет собой
простейший кэш, хранящий элементы в памяти интерпретатора Python::

    from werkzeug.contrib.cache import SimpleCache
    cache = SimpleCache()

Для использования memcached нужно установить один из поддерживаемых модулей
memcache (его можно взять на `PyPI <http://pypi.python.org/>`_) и запустить
где-нибудь сервер memcached.  Теперь можно подключиться к серверу memcached::

    from werkzeug.contrib.cache import MemcachedCache
    cache = MemcachedCache(['127.0.0.1:11211'])

Если вы пользуетесь App Engine, можно легко подключиться к серверу memcache
из App Engine::

    from werkzeug.contrib.cache import GAEMemcachedCache
    cache = GAEMemcachedCache()

Использование кэша
------------------

Как теперь воспользоваться этим кэшем?  Имеется две очень важные операции:
:meth:`~werkzeug.contrib.cache.BaseCache.get` и
:meth:`~werkzeug.contrib.cache.BaseCache.set`.  Вот как их использовать:

Чтобы получить элемент из кэша, вызовите
:meth:`~werkzeug.contrib.cache.BaseCache.get`, указав ей ключ - имя элемента.
Если что-нибудь есть в кэше, оно будет возвращено.  В противном случае функция
вернёт `None`::

    rv = cache.get('my-item')

Чтобы добавить элемент в кэш, воспользуйтесь методом 
:meth:`~werkzeug.contrib.cache.BaseCache.set`.  Первый аргумент - это ключ, а
второй - его значение.  Также можно указать время кэширования, по истечении
которого элемент будет автоматически удалён.

Вот полный пример того, как это обычно выглядит::

    def get_my_item():
        rv = cache.get('my-item')
        if rv is None:
            rv = calculate_value()
            cache.set('my-item', rv, timeout=5 * 60)
        return rv

Примечания переводчика
``````````````````````

Под App Engine подразумевается облачный сервис веб-приложений от Google:
`https://appengine.google.com/start <https://appengine.google.com/start>`_.
Чуть подробнее о нём можно узнать из статьи на Википедии:
`Google App Engine <http://ru.wikipedia.org/wiki/Google_App_Engine>`_.

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/patterns/caching/>`_